# 11.Замена переменной в определенном интеграле
### Первая теорема о среднем.

#### Формулировка:

Пусть функция $x=g(t)$ имеет непрерывную производную на отрезке [$m$, $M$] и 

$\underset{t\in[m,M]}{min}$   $g(t) = a$
$\underset{t\in[m,M]}{max}$   $g(t) = b$

причем $g(m) = a$, $g(M) = b$. Тогда

$\int_a^b{f(x)dx} = \int_m^M{f[g(t)]g'(t)dt}$

при условии, что функция $f$ непрерывна на отрезку $[a,b]$.

#### Доказательство:

Пусть $Ф(x)$ - некоторая первообразная функции $f(x)$. Функции $Ф(x)$ и $x=g(t)$ дифференцируемы на отрезках $[a,b]$ и $[m,M]$ соответственно. Согласно правилу вычисления производной сложной функции,

$\frac{d}{dt}Φ(g(t)) = Φ'(g(t))g'(t)$.

Учитывая, что $Φ'(g(t)) = Φ'(x)$ при $x = g(t)$ и что $Φ'(x) = f(x)$, получим

$\frac{d}{dt}Φ(g(t)) = f(g(t))g'(t)dt$.

Таким образом, функция $Φ(g(t))$ является на отрезке
$[m, M]$ первообразной для функции $f(g(t))g'(t)$ и, следовательно,

$\int_m^M{f(g(t))g'(t)dt} = Ф(g(M)) - Ф(g(m))=Ф(b)-Ф(a).$

В итоге, с одной стороны,

$\int_a^b{f(x)dx}=Ф(b)-Ф(a).$

а, с другой стороны,

$Ф(b)-Ф(a) =\int_m^M{f(g(t))g'(t)dt},$

что и требовалось доказать.
